# Введение
## Unix
**Unix** - семейство переносимых, многозадачных и многопользовательских операционных систем, которые основаны на идеях оригинального проекта AT&T Unix, разработанного в 1970-х годах в исследовательском центре Bell Labs Кеном Томпсоном, Деннисом Ритчи и другими.
Операционные системы семейства Unix характеризуются модульным дизайном, в котором каждая задача выполняется отдельной утилитой, взаимодействие осуществляется через единую файловую систему, а для работы с утилитами используется командная оболочка.
Идеи, заложенные в основу Unix, оказали огромное влияние на развитие компьютерных операционных систем. В настоящее время Unix-системы признаны одними из самых исторически важных ОС. 
Существует множество разновидностей Unix и Unix подобных систем. К наиболее известным из них относятся Solaris (ранее SunOS) корпорации SUN Microsystems, AIX компании IBM, DEC Unix фирмы DEC, SCO UnixWare и прочие. Все вышеназванные системы являются коммерческими, и многие из них имеют высокую цену. Они работают на различных архитектурах (Intel, Sparc, Alpha, PowerPC и т.д.). Однако наибольший интерес сегодня в мире Unix приобрели операционные системы, построенные на модели открытого кода, такие как Linux.
## linux
**Linux** - семейство Unix-подобных операционных систем на базе ядра Linux, включающих тот или иной набор утилит и программ проекта GNU, и, возможно, другие компоненты. Как и ядро Linux, системы на его основе как правило создаются и распространяются в соответствии с моделью разработки свободного и открытого программного обеспечения. Linux-системы распространяются в основном бесплатно в виде различных дистрибутивов — в форме, готовой для установки и удобной для сопровождения и обновлений, — и имеющих свой набор системных и прикладных компонентов, как свободных, так возможно и собственнических.
# Содержание
* Файловая система Linux
* Отличие от Windows
* Монтирование и демонтирование файловой системы
* Организация файловой системы
* Основные файловые системы
* Терминал Linux
* Основные команды для работы с файловой системой
* Конвейер
* Ввывод


## Файловая система Linux 
В Linux объектами файловой системы являются: процессы, устройства, структуры данных ядра и параметры настройки, каналы межзадачного взаимодействия, папки, и, конечно, обычные файлы. Такое устройство файловой системы имеет как преимущества, так и недостатки. К преимуществам относится единый программный интерфейс, легкость доступа из интерпретатора команд. К недостаткам относится реализация файловой системы по методу Франкенштейна.
## Отличие от Windows
Каталог верхнего уровня называется корневым. Это моноиерархическая система отличается от используемой в Windows, где применяется понятие пространства имен, основанное на принципе деления диска на разделы.
![Linux](https://netclo.ru/wp-content/uploads/2017/05/1349110893_linux-file-system.jpg)

Цепочка имен каталогов, через которые необходимо пройти для доступа к заданному файлу, вместе с именем этого файла образуют путь к файлу. Путь может быть абсолютным или относительным.
Абсолютный путь - путь, который задается относительно корня (/home/bi/Documents)

Относительный путь - путь, который задается относительно текущей директории (…/Downloads)
## Монтирование и демонтирование файловой системы
Файловое дерево формируется из отдельных частей, которые носят название файловых систем. Каждая файловая система имеет корневой каталог и список его подкаталогов и файлов. Большинство файловых систем представляет собой разделы жесткого диска или логические тома, но, файловая система может принять облик всего, что подчиняется определенным функциональным признакам – сетевых файловых систем, компонентов ядра, дисков, устройств и т.д.
В большинстве случаев файловые системы присоединяются к файловому дереву с помощью команды mount. Эта команда связывает каталог существующего файлового дерева, называемый точкой монтирования,  корневым каталогом новой файловой системы. На время монтирования доступ к прежнему содержимому точки монтирования становится невозможным. Например, команда `$ sudo mount /dev/sda4 /users` монтирует на устройстве /dev/sda4 файловую систему /users. По окончании монтирования можно с помощью команды `ls /users` просмотреть содержимое файловой системы. Список смонтированных пользователями файловых систем хранится в файле /etc/fstab. Демонтируются файловые системы с помощью команды umount. Занятую файловую систему демонтировать невозможно.
## Организация файловой системы
Корневая файловая система содержит корневой каталог и минимальный набор файлов и подкаталогов. Файл ядра находится в недрах корневой файловой системы, но не имеет стандартного имени или точного местоположения.

Частью корневой файловой системы являются также каталог /etc для критических системных файлов и файлов конфигурации, каталоги /sbin и /bin — для важных утилит и иногда каталог /tmp — для временных файлов. Каталог /dev — это обычно реальный каталог, который включен в корневую файловую систему, но он может перекрываться другими файловыми системами, если ваша система виртуализировала поддержку своих устройств.
Огромное значение имеют также каталоги /usr и /var . В первом хранится большинство стандартных программ и другие полезные компоненты, в частности интерактивная документация и библиотеки. Совсем не обязательно, чтобы каталог /usr был отдельной файловой системой, однако для удобства администрирования его, как правило, монтируют именно так. Для того чтобы система могла загрузиться в многопользовательском режиме, необходимы оба каталога — /usr и /var . В каталоге /var содержатся буферные каталоги, журнальные файлы, учетная информация и прочие компоненты, специфичные для каждого компьютера. Поскольку при возникновении проблем журнальные файлы быстро разрастаются, рекомендуется помещать каталог /var в отдельную файловую систему. Домашние каталоги пользователей чаще всего хранятся в отдельной файловой системе, которая обычно монтируется в корневом каталоге. Отдельные файловые системы можно использовать и для хранения больших информационных массивов, например библиотек исходных кодов программ и баз данных.

Стандартные каталоги и их содержимое:
![каталоги и их содеожимое](https://im0-tub-by.yandex.net/i?id=2718f8738c2d8569740214c7efa1ff74-srl&n=13)
## Основные файловые системы
Ext2, Ext3, Ext4 или Extended Filesystem - это стандартная файловая система для Linux. Она была разработана еще для Minix. Она самая стабильная из всех существующих, кодовая база изменяется очень редко и эта файловая система содержит больше всего функций. Версия ext2 была разработана уже именно для Linux и получила много улучшений.

JFS или Journaled File System была разработана в IBM для AIX UNIX и использовалась в качестве альтернативы для файловых систем ext. Сейчас она используется там, где необходима высокая стабильность и минимальное потребление ресурсов. При разработке файловой системы ставилась цель создать максимально эффективную файловую систему для многопроцессорных компьютеров. Также как и ext, это журналируемая файловая система, но в журнале хранятся только метаданные, что может привести к использованию старых версий файлов после сбоев.

ReiserFS - была разработана намного позже, в качестве альтернативы ext3 с улучшенной производительностью и расширенными возможностями. Она была разработана под руководством Ганса Райзера и поддерживает только Linux. Из особенностей можно отметить динамический размер блока, что позволяет упаковывать несколько небольших файлов в один блок, что предотвращает фрагментацию и улучшает работу с небольшими файлами. Еще одно преимущество - в возможности изменять размеры разделов на лету. Но минус в некоторой нестабильности и риске потери данных при отключении энергии.

XFS - это высокопроизводительная файловая система, разработанная в Silicon Graphics для собственной операционной системы еще в 2001 году. Она изначально была рассчитана на файлы большого размера, и поддерживала диски до 2 Терабайт. Из преимуществ файловой системы можно отметить высокую скорость работы с большими файлами, отложенное выделение места, увеличение разделов на лету и незначительный размер служебной информации.

Btrfs или B-Tree File System - это совершенно новая файловая система, которая сосредоточена на отказоустойчивости, легкости администрирования и восстановления данных. Файловая система объединяет в себе очень много новых интересных возможностей, таких как размещение на нескольких разделах, поддержка подтомов, изменение размера не лету, создание мгновенных снимков, а также высокая производительность.
# Терминал Linux
Под терминалом принято понимать окружение, где можно вводить команды и получать на них ответ, это может быть физический терминал или терминал на компьютере.
## Основные команды для работы с файловой системой
`pwd` - показывает абсолютный путь до текущей директории. Используется чтобы узнать где мы сейчас находимся.

`whoami` - выводит на экран текущего пользователя.

`ls` - выводит на экран содержимое текущей папки (папки, файлы, и т.д, но не выводит скрытые файлы и папки)

`ls --all` - ля того чтобы увидеть скрытые файлы и папки, нужно передать команде аргумент `--all`

__Команды, которым можно передавать аргументы__:
`man [команда]` - чтобы увидеть какие аргументы принимает команда можно ввести (на экран выведется полная справка об этой команде)

`[команда] --[аргумент1] --[аргумент2]` - так обозначается передача аргумента

Практически у каждой команды есть символьный эквивалент. Он передается таким образом - `[команда] -[a1] -[a2]`, аргументы можно передавать в любой последовательности, это не играет роли

`mv [File1] [File2]` - переименование файла

`mv [File1] [Dir2]` - перемещение файла в указанную директорию. Для перемещения используется как асболютный так и относительный пути.

`cp [File1] [File2]` - копирование файла

`cp [File1] [Dir2]` - копирование файла в указанную директорию

`cp [Dir1] [Dir2]` - копирование файла или каталога в другой каталог или файл

`rm [File]` - удаление файла

`rm -r [Dir1]` - удалить каталог со всеми его подкаталогами

`rm -rf [Dir1]` - удалить каталог со всеми его подкаталогами без всяких вопросов

`mkdir [Dir1]` - создать каталог

`touch [File1]` - создать файл

Часто при работе с файлами нам требуется ввести что-либо с клавиатуры или вывести что-либо в файл а не на экран, для этого используются символы перенаправления потока ввода/вывода: `<` `>` `>>` `2>`
## Конвейер
Конвейер (pipe) - это объединение нескольких программ в одну большую цепочку. Используется символ |. Программа в цепочке берет на вход данные из потока вывода предыдущей программы, а выход передает следующей. Первая программа на вход принимает или с клавиатуры или с файла. Последняя программа выводит или на экран или в файл.
Пример:

    prog1.py | prog2.py | prog3.py
# Ввывод
Один из самых весомых плюсов Linux является возможность выбора. Так же к плюсам относятся гибкость системы, бесплатность, Open Source, скорость работы, отсутствие вирусов, а терминал в Linux это отдельное достоинство. Linux - отличный выбор для разработчиков.



